**戴宗**是小说《[水浒传](../Page/水浒传.md "wikilink")》中的人物，由於只要把四個[甲馬](../Page/甲馬.md "wikilink")（纸制的神符）拴在腿上，便能日行八百里，故有「神行太保」之稱，本來是江州兩院押牢節級，上梁山後坐上第二十把交椅，為梁山泊的斥候領袖。\[1\]

## 經歷

### 登場

當[宋江刺配江州並由公人](../Page/宋江.md "wikilink")[張千](../Page/張千.md "wikilink")、[李萬押解時](../Page/李萬.md "wikilink")，遭[劉唐等梁山人眾攔着](../Page/劉唐.md "wikilink")，要救宋江到梁山，但宋江因為不想違背王法和父親的教誨，便以自刎相逼，執意不肯，吳用只好引荐在江州任職兩院押牢節級的戴宗給宋江認識，要他多受其照應。\[2\]

宋江雖到江州但不識戴宗也不知戴宗住處，只知戴宗官銜，於是花錢打點上下時故意獨漏節級的份激戴宗出面，戴宗得知只有他沒拿到錢忿而到牢裡尋宋江要錢，宋江此時拿出吳用書信表明身分，得知眼前人便是宋江時急忙招呼並結為朋友，順便介紹手下最粗勇也最仰慕宋江的獄卒[李逵給宋江認識](../Page/李逵.md "wikilink")。

三人決定到[琵琶亭吃喝慶賀](../Page/琵琶亭.md "wikilink")，因宋江嫌魚湯不鮮，李逵便到船家討魚。李逵在一番爭辯後跟船東[張順大打出手](../Page/張順.md "wikilink")，戴宗不願二人傷和氣，勸止二人，四人遂交為朋友，繼續在琵琶亭喝酒。\[3\]

### 上梁山

後來宋江醉後雅興大發於牆上提詩，被[黃文炳發現並認為該詩有反意而上報](../Page/黃文炳.md "wikilink")，[蔡九知府便要戴宗召集兵吏去捉拿宋江](../Page/蔡九.md "wikilink")，戴宗一聽大驚，立刻使起神行法去先要宋江裝瘋，自己再回去與眾兵吏會合捉拿宋江。戴宗等帶得宋江至蔡九府上時，卻被黃文柄瞧出宋江並非真瘋，處宋江意圖謀反之罪，並要戴宗帶信向[蔡京請示宋江生死](../Page/蔡京.md "wikilink")。

戴宗於是吩附李逵照顧宋江，自己隨即出發往東京。戴宗一日趕路時酷熱難當，便至前方一家酒店休息，不料酒店卻為開黑店的[朱貴所經營](../Page/朱貴.md "wikilink")，戴宗喝了蒙汗藥後即暈倒，被朱貴搜出請示宋江生死的信件。朱貴見與宋江有關，便待戴宗醒來，押上梁山問事。\[4\]

戴宗全盤托出並表明要救宋江之意，[吳用決定將計就計](../Page/吳用.md "wikilink")，由[王英](../Page/王英.md "wikilink")、[宋萬](../Page/宋萬.md "wikilink")、[杜遷和](../Page/杜遷.md "wikilink")[鄭天壽四人帶同兵馬](../Page/鄭天壽.md "wikilink")，請得會仿蔡京字跡的[蕭讓和會仿製圖章的](../Page/蕭讓.md "wikilink")[金大堅來偽做蔡京的回信](../Page/金大堅.md "wikilink")，並由戴宗帶回。戴宗救人心切，第二天便一早出發。

戴宗帶得信回去，被蔡九賞了些銀兩，但當初吳用失算延用蔡京舊官銜的印信被黃文炳識破，一輪嚴刑逼供下戴宗仍堅決不認罪，黃文炳認為戴宗已勾結[梁山泊便將其收押](../Page/梁山泊.md "wikilink")，決定兩天內與宋江一同斬首示眾。

行刑當天，梁山人馬假扮成觀眾救出戴、宋二人，並順道殺了[黃文炳全家](../Page/黃文炳.md "wikilink")，於是戴宗便與宋江、李逵等十二人一起加入梁山泊。\[5\]\[6\]

### 梁山頭領

戴宗上山後立功不少，主要負責打探軍情、尋人及報訊等斥候工作，其中便曾多次救得[魯智深](../Page/魯智深.md "wikilink")、[史進等人](../Page/史進.md "wikilink")，又曾打探得[高俅來攻等的軍情](../Page/高俅.md "wikilink")，且請得[公孫勝而令梁山軍得以攻下高唐州](../Page/公孫勝.md "wikilink")，故於梁山大聚義之際被封以「總探聲息頭領」的職位。

戴宗在與[梁山泊受](../Page/梁山泊.md "wikilink")[招安后](../Page/招安.md "wikilink")，參與征討[方臘的戰事](../Page/方臘.md "wikilink")，其中頗立有功，戰后受封兗州都統制，卻不愿为官，於是在泰安州岳庙里陪堂出家，並於数月后大笑而终。\[7\]\[8\]

## 出場回目

| 回目      | 標題                                            |
| ------- | --------------------------------------------- |
| 第三十六回   | 「梁山泊吳用舉戴宗，揭陽嶺宋江逢李俊」                           |
| 第三十八回   | 「及時雨會神行太保，黑旋風鬥浪裏白跳」                           |
| 第三十九回   | 「潯陽樓宋江吟反詩，梁山泊戴宗傳假信」                           |
| 第四十回    | 「梁山泊好漢劫法場，白龍廟英雄小聚義」                           |
| 第四十一回   | 「宋江智取無為軍，張順活捉黃文炳」                             |
| 第一百一十九回 | 「魯智深浙江[坐化](../Page/坐化.md "wikilink")，宋公明衣錦還鄉」 |
| 第一百二十回  | 「宋公明神聚蓼兒窪，徽宗帝夢游梁山泊」                           |

## 評價

由於戴宗奔行迅速，故被[水滸後傳的作者](../Page/水滸後傳.md "wikilink")[陳忱評為](../Page/陳忱.md "wikilink")「梁山五絕」之一，與[張清](../Page/張清.md "wikilink")、[花榮](../Page/花榮.md "wikilink")、[燕青和](../Page/燕青.md "wikilink")[安道全並稱](../Page/安道全.md "wikilink")。\[9\]但[金聖嘆評價是](../Page/金聖嘆.md "wikilink")「除神行法之外，一無可取」。

## 參見條目

  - [水滸傳](../Page/水滸傳.md "wikilink")
  - [梁山泊](../Page/梁山泊.md "wikilink")
  - [宋江](../Page/宋江.md "wikilink")
  - [李逵](../Page/李逵.md "wikilink")
  - [吳用](../Page/吳用.md "wikilink")

## 參考注譯

1.  [水滸傳第七十一回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*忠義堂石碣受天文，梁山泊英雄排座次*」，戴宗座號和職務。[1](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC071%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
2.  [水滸傳第三十六回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*梁山泊吳用舉戴宗，揭陽嶺宋江逢李俊*」。[2](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC036%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
3.  [水滸傳第三十八回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*及時雨會神行太保，黑旋風鬥浪裏白跳*」。[3](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC038%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
4.  [水滸傳第三十九回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*潯陽樓宋江吟反詩，梁山泊戴宗傳假信*」。[4](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC039%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
5.  [水滸傳第四十回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*梁山泊好漢劫法場，白龍廟英雄小聚義*」。[5](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC040%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
6.  [水滸傳第四十一回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*宋江智取無為軍，張順活捉黃文炳*」。[6](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC040%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
7.  [水滸傳第一百一十九回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*魯智深浙江坐化，宋公明衣錦還鄉*」。[7](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC119%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
8.  [水滸傳第一百二十回](../Page/水滸傳.md "wikilink")「*宋公明神聚蓼兒窪，徽宗帝夢游梁山泊*」。[8](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E6%B0%B4%E6%BB%B8%E5%82%B3/%E7%AC%AC120%E5%9B%9E&variant=zh-hk)
9.  《翫.水滸》第二百一十二頁